\begin{Maquette}[Parcours]{Theme={}, Date={}, Niveau={}}%, CorrigeFin, Colonnes=2
  % Préambule séance
  \begin{seancestart}[qrcode={https://coopmaths.fr/alea/?uuid=b7307&id=can5L02&uuid=f1208&id=can3C03&uuid=27f5c&id=can2C14&uuid=04048&id=can2C16&uuid=ac10f&id=can3L01&uuid=3f875&id=can3C14&uuid=1dbee&id=can6N03&uuid=dcf22&id=can6N14&uuid=b9582&id=can6N18&uuid=f8f99&id=can5N01&v=can&es=0111001&canD=5&canT=2024&canSA=1&canSM=gathered&canI=1}]
    \begin{itemize}
      \item \textbf{Calcul numérique : }fractions
      \item \textbf{Calcul littéral :} développements simples
      \item \textbf{Informations chiffrées :} proportions
    \end{itemize}
  \end{seancestart}


  \begin{multicols}{2}
    \section[Calcul numérique~: fractions]{Calcul numérique}
    \begin{exercice}
      Calculer et donner le résultat sous la forme d'une fraction simplifiée au maximum.\\
      \begin{minipage}{0.75\linewidth}
        \begin{enumerate}[itemsep=1em]
          \item$A=\dfrac{7}{4}+\dfrac{3}{7}$
          \item $B=2-\dfrac{4}{7}$
        \end{enumerate}
      \end{minipage}
      \begin{minipage}{0.2\linewidth}
        {\hypersetup{urlcolor=black}
          ~\qrcode{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=b51ec&id=2N30-2&n=2&d=10&s=2&s2=false&s3=true&s4=false&alea=zl0J&cd=1&v=eleve&es=001100&title=Cahier+de+vacances++Coopmaths}
        }

        % https://coopmaths.fr/alea/?uuid=b51ec&id=2N30-2&n=2&d=10&s=2&s2=false&s3=true&s4=false&alea=zl0J&cd=1&v=eleve&es=0011001&title=Cahier+de+vacances+Coopmaths  


      \end{minipage}
    \end{exercice}

    \begin{Solution}
      \begin{enumerate}[itemsep=1em]
        \item $\dfrac{7}{4}+\dfrac{3}{7}=\dfrac{7{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{\times 7}}}{4{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{\times 7}}}+\dfrac{3{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{\times 4}}}{7{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{\times 4}}}=\dfrac{49+12}{28}=\dfrac{61}{28}$
        \item $2-\dfrac{4}{7}=\dfrac{2{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{\times 7}}}{{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{7}}}-\dfrac{4}{7}=\dfrac{14-4}{7}=\dfrac{10}{7}$
      \end{enumerate}
    \end{Solution}

    \needspace{10\baselineskip}
    \begin{exercice}
      Calculer et donner le résultat sous forme irréductible.\\	[1em]
      \begin{minipage}{0.75\linewidth}
        
          \begin{minipage}{0.45\linewidth}
           1) $\dfrac{5}{7}\times\dfrac{2}{3}$
            \end{minipage}
            \begin{minipage}{0.35\linewidth}
           2) $\dfrac{\dfrac{4}{9}}{\dfrac{7}{4}}$
            \end{minipage}
         
        
      \end{minipage}
      \begin{minipage}{0.2\linewidth}
        {\hypersetup{urlcolor=black}
          ~\qrcode{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=29919&id=2N30-3&n=2&d=10&s=1&s2=false&s3=true&s4=3&alea=R7L3&cd=1&v=eleve&es=001100&title=Cahier+de+vacances++Coopmaths}
        }
      \end{minipage}
    \end{exercice}

    \begin{Solution}
      \begin{enumerate}
        \item $\dfrac{5}{7}\times \dfrac{2}{3}=\dfrac{5\times2}{7\times3}
                =\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{\dfrac{10}{21}}$
        \item $\dfrac{\dfrac{4}{9}}{\dfrac{7}{4}}=\dfrac{4}{9}\times \dfrac{4}{7}=\dfrac{4\times 4}{9\times 7}
                =\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{\dfrac{16}{63}}$
      \end{enumerate}
    \end{Solution}
    % @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=98658&id=2N40-2&n=4&d=10&alea=l96F&cd=1&cols=1


    \section[Calcul littéral~: développements simples]{Calcul littéral}
    \begin{exercice}
      \begin{enumerate}
        \begin{minipage}{0.75\linewidth}
          \item Calculer $4x+2$ pour $x=8$.
          \item Calculer $10xy+x+y$ pour $x=2$ et $y=5$.
          \item Calculer $2x^2+2x-5$ pour $x=6$.
        \end{minipage}
        \begin{minipage}{0.2\linewidth}
          {\hypersetup{urlcolor=black}
           ~\qrcode{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=98658&id=2N40-2&n=3&d=10&alea=l96F&cd=1&v=eleve&es=001100&title=Cahier+de+vacances++Coopmaths}
          }
        \end{minipage}

      \end{enumerate}
    \end{exercice}

    \begin{Solution}
      \begin{enumerate}[itemsep=1em]
        \item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Pour $x=8$ : \\$4x+2=4\times 8+2=32+2={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{34}}$\end{minipage}
        \item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Pour $x=2$ et $y=5$ : \\$10xy+x+y=10\times 2\times 5+2+5=100+2+5={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{107}}$\end{minipage}
        \item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Pour $x=6$ : \\$2x^2+2x-5=2\times 6^2+2\times 6-5=2\times 36+12-5={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{79}}$\end{minipage}
      \end{enumerate}
    \end{Solution}

    % @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=60cc5&id=2N40-4&n=3&d=10&alea=L1cm&cd=1&cols=1
    %\needspace{10\baselineskip}
    \begin{exercice}

      Développer et réduire les expressions suivantes.\\
      \begin{minipage}{0.75\linewidth}
        \begin{enumerate}[label={}]
          \item $A=7+(-4x-6)(-x-9)$
          \item $B=-3(8x+3)-(-7+11x)$
          \item $C=-2-(-3x-9)(3x+4)$
        \end{enumerate}
      \end{minipage}
      \begin{minipage}{0.2\linewidth}
        {\hypersetup{urlcolor=black}
         ~\qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=60cc5&id=2N40-4&n=3&d=10&alea=L1cm&cd=1&cols=1&v=eleve&es=001100&title=Cahier+de+vacances++Coopmaths}
        }
      \end{minipage}

    \end{exercice}

    \begin{Solution}
      \begin{enumerate}
        \item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$A=7+(-4x-6)(-x-9)$\\$\phantom{A}=7+4x^2+36x+6x+54$\\$\phantom{A}=4x^2+42x+61$\end{minipage}
        \item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$B=-3(8x+3)-(-7+11x)$\\$\phantom{B}=-24x-9-(-7+11x)$\\$\phantom{B}=-24x-9+7-11x$\\$\phantom{B}=-35x-2$\end{minipage}
        \item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$C=-2-(-3x-9)(3x+4)$\\$\phantom{C}=-2-(-9x^2-12x-27x-36)$\\$\phantom{C}=-2+9x^2+12x+27x+36$\\$\phantom{C}=9x^2+39x+34$\end{minipage}
      \end{enumerate}
    \end{Solution}
    % @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=612a5&id=2S10-2&n=2&d=10&s=4&alea=14NV&cd=1&cols=1
    \needspace{10\baselineskip}
    % @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=612a5&id=2S10-2&n=2&d=10&s=4&alea=czPD&cd=1&cols=1

    \section[Informations chiffrées~: proportions]{Pourcentages}
    \begin{exercice}
      \begin{enumerate}
        \begin{minipage}{0.75\linewidth}
          \item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Écrire sous la forme d'une écriture fractionnaire de dénominateur $100$, puis sous la forme d'un pourcentage.

            $0{,}76=\makebox[.08\linewidth]{\dotfill}=\makebox[.08\linewidth]{\dotfill}\,\%$\end{minipage}
        \end{minipage}
        \begin{minipage}{0.2\linewidth}
          {\hypersetup{urlcolor=black}
            ~\qrcode{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=ae913&id=2S10-1&alea=IwfU&v=eleve&es=001100&title=Cahier+de+vacances++Coopmaths}
          }
        \end{minipage}


        \item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Écrire sous forme décimale, puis sous la forme d'une écriture fractionnaire de dénominateur $100$.
        
                $97\,\%=\makebox[.08\linewidth]{\dotfill}=\makebox[.08\linewidth]{\dotfill}$\end{minipage}
        \item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Écrire sous forme décimale, puis sous la forme d'un pourcentage.
        
                $\dfrac{6}{5}=\makebox[.08\linewidth]{\dotfill}=\makebox[.08\linewidth]{\dotfill}\,\%$\end{minipage}
                
        \item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Écrire sous forme décimale, puis sous la forme d'un pourcentage.
        
                $\dfrac{3}{4}=\makebox[.08\linewidth]{\dotfill}=\makebox[.08\linewidth]{\dotfill}\,\%$\end{minipage}
      \end{enumerate}


    \end{exercice}

    \begin{Solution}
      \begin{enumerate}[itemsep=1em]
        \item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$0{,}76=\dfrac{{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{76}}}{{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{100}}}={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{76}} \,\%$\end{minipage}
        \item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$97\,\%={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{0{,}97}}=\dfrac{{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{97}}}{{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{100}}}$\end{minipage}
        \item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$\dfrac{6}{5}={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{1{,}2}}={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{120}}\,\%$\end{minipage}
        \item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$\dfrac{3}{4}={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{0{,}75}}={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{75}}\,\%$\end{minipage}
      \end{enumerate}

    \end{Solution}


    \begin{exercice}

      \begin{enumerate}[itemsep=1em]
        \begin{minipage}{0.75\linewidth}


          \item $1\,700$ personnes assistent à un concert. $58~\%$ ont moins de $18$ ans. \\Calculer le nombre de personnes mineures dans le public.
        \end{minipage}
        \begin{minipage}{0.2\linewidth}
          {\hypersetup{urlcolor=black}
            ~\qrcode{https://coopmaths.fr/alea??uuid=612a5&id=2S10-2&n=3&d=10&s=4&alea=MPRP&cd=1&v=eleve&es=001100&title=Cahier+de+vacances++Coopmaths}
          }
        \end{minipage}
        \item Pour le cadeau de Yasmine, j'ai donné $12$\,\euro{}. Cela représente $15~\%$ du prix total du cadeau. \\Quel est le montant du cadeau ?
        \item Dans une entreprise, il y a $170$ salariés au total. Parmi eux, on dénombre  $51$ cadres. \\Calculer la proportion en pourcentage de cadres dans cette entreprise.


      \end{enumerate}
    \end{exercice}

    \begin{Solution}
      \begin{enumerate}[itemsep=2em]
        \item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Pour appliquer une proportion à une valeur, on multiplie celle-ci par la proportion $p$. \\Comme $58~\%$ des $1\,700$ personnes sont mineures, le nombre de personnes mineures est donné par :\\$\dfrac{58}{100} \times 1\,700 = 0{,}58 \times 1\,700=986$\\Il y a donc $986$ personnes mineures dans le public.\end{minipage}
        \item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Soit $x$ le montant du cadeau. \\ Comme $15~\%$ de $x$ est égal à $12$, on a :\\$\begin{aligned}
                  \dfrac{15}{100} \times x & = 12                 \\\
                  0{,}15 \times x          & = 12                 \\
                  x                        & = \dfrac{12}{0{,}15} \\
                  x                        & = 80
                \end{aligned}$\\Le cadeau coûte $80$\,\euro{}.\end{minipage}
        \item \begin{minipage}[t]{\linewidth}La proportion $p$ est donnée par le quotient : $\dfrac{51}{170} = 0{,}3$.\\$0{,}3=\dfrac{30}{100}$. Il y a donc $30\,\%$ de cadres dans cette entreprise.\end{minipage}
      \end{enumerate}
    \end{Solution}
  \end{multicols}

\end{Maquette}
